% !TEX TS-program = pdflatex
% !TEX root = ../ArsClassica.tex

%************************************************
\chapter{Riflessioni e conclusioni}
\label{chp:Riflessioni e conclusioni}
%************************************************

La strada percorsa fino a questo momento non delinea la fine di un percorso, ma bensì uno step. Un varco importante verso una determinata considerazione degli eventi musicali e dell'evoluzioni del suono.
La strada percorsa fino ad ora non arriva a delineare la fine di un percorso, ma piuttosto un inizio. \\
Questo lavoro di tesi lo identifico di più come un percorso costruito su un ponte che ancora sto attraversando che mi spinge sempre più verso una consapevolezza artistica. Tale consapevolezza rende giorno per giorno meno vacillanti le fondamenta di questo ponte di transito verso una maturità stilistica: è la drammaturgia di una struttura musicale in divenire. \\
L'idea che ogni frase, sia ritmica che melodica, risulto come un entità a sé è il passo odierno e sul quale voglio continuare le mie ricerche formali. Ogni modifica, ogni variazione, è legata ad un determinato personaggio musicale, che si modifica nell'aspetto e nella forma durante ogni cambiamento di oggetti/esseri limitrofi. \\
Anche a livello compositivo cercherò di esprimere tale costrutto: l'identità di ogni struttura dovrà essere ben salda ed ogni suo mutamento risultare pieno di un proprio significato espressivo, colmo di quella trasformazione intrinseca alle modifiche sul materiale sonoro. Vorrei che il mio studio compositivo futuro sia un lungo viaggio: verso la conoscenza di altre identità in trasformazione che incontrerò lungo le strade e i percorsi che purtroppo o per fortuna la vita ci propina, sempre con la speranza di una nascita nella quale si veda il sole.

